\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}

\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage[a4paper, top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}

\usepackage{setspace}
\setstretch{1.5}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\usepackage{microtype}
\sloppy
\hyphenpenalty=1000
\tolerance=3000

\renewcommand{\footnotesize}{\fontsize{10}{12}\selectfont}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\normalfont\fontsize{12}{14}\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\fontsize{12}{14}\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalfont\fontsize{12}{14}\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\usepackage[
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=blue,
  filecolor=black,
  urlcolor=blue
]{hyperref}
\usepackage[capitalise,nameinlink]{cleveref}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage[german=quotes]{csquotes}

\usepackage[backend=biber, style=apa]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

\usepackage{titling}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{green!50!black},
    stringstyle=\color{red!60!black},
    showstringspaces=false,
    tabsize=4
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \thispagestyle{empty}
    \centering
    \vspace*{5cm}
    {\Huge\bfseries Projekt: Data Analysis DLBDSEDA02\_D \par}
    \vspace{1cm}
    {\Large Portfolioteil 3 -- Finalisierungsphase \par}
    \vspace{0.3cm}
    {\large Aufgabe 1: NLP-Techniken anwenden, um eine Textsammlung zu analysieren \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Studiengang: Angewandte Künstliche Intelligenz \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Sven Behrens \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Matrikelnummer: 42303511 \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large \today \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Tutor: Prof.~Dr.~Frank Passing \par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

% ============================================================
% FULL ABSTRACT (2 Seiten)
% ============================================================

\section{Problemstellung und Lösungsansatz}

Ziel dieses Projekts war es, mithilfe von NLP-Techniken die häufigsten Themen aus einer Sammlung
unstrukturierter Beschwerdetexte zu extrahieren und diese Informationen für Entscheidungsträger
aufzubereiten. Als Datengrundlage diente die \textit{Consumer Complaint Database} der
US-amerikanischen Verbraucherschutzbehörde CFPB \parencite{cfpb2024}, die rund 24,8~Millionen
Beschwerdeeinträge zu Finanzprodukten enthält, davon ca.~3,7~Millionen mit Freitextnarrativen.
Der Datensatz wurde gewählt, weil er dem Szenario, Beschwerden von Bürgern an eine öffentliche
Institution, am nächsten kommt.

Der Lösungsansatz folgt einem modularen Workflow in fünf Schritten: Zunächst wurden aus
den 3,7~Millionen Einträgen mit vorhandenem Freitext 50.000~Beschwerden als repräsentatives
Sample gezogen. Anschließend wurden die Texte über Lowercasing, Entfernung von Sonderzeichen
und URLs, Tokenisierung, Stoppwort-Entfernung sowie Lemmatisierung vorverarbeitet. Die
bereinigten Texte wurden mit TF-IDF und Word2Vec vektorisiert und schließlich mit drei
Verfahren, LDA, NMF und K-Means-Clustering auf Word2Vec-Dokumentvektoren, thematisch
analysiert. Der gesamte Code ist versionskontrolliert in einem öffentlichen GitHub-Repository
verfügbar: \url{https://github.com/svenb23/DataAnalysis}

\section{Technischer Ansatz}

Die Implementierung erfolgte in Python~3.13 mit einer virtuellen Umgebung (venv). Der Workflow
ist in fünf eigenständige Skripte gegliedert, die sequentiell ausgeführt werden. Die
Vorverarbeitung nutzt \texttt{spaCy} für Tokenisierung und Lemmatisierung sowie reguläre
Ausdrücke zur Bereinigung von URLs, CFPB-Redaktionen (maskierte Felder mit \texttt{XX}) und
Sonderzeichen. Für die Vektorisierung wurde \texttt{scikit-learn} (TF-IDF mit 5.000~Features)
und \texttt{gensim} (Word2Vec mit 100-dimensionalen Vektoren) eingesetzt.

Die Themenextraktion erfolgte mit LDA (\texttt{gensim}) und NMF (\texttt{scikit-learn}) auf der
TF-IDF-Matrix. Ergänzend wurde K-Means-Clustering auf den aggregierten Word2Vec-Dokumentvektoren
durchgeführt, um die Eignung beider Vektorisierungsansätze als Input für die Themenextraktion
zu vergleichen. Die Qualität der Topics wurde über den Coherence Score ($c_v$) quantifiziert.
Alle Ergebnisse wurden mit \texttt{matplotlib} und \texttt{wordcloud} visualisiert.

\section{Datenqualität und Ergebnisse}

Die Qualität des CFPB-Datensatzes ist insgesamt hoch, da es sich um reale, strukturiert erfasste
Beschwerden handelt. Einschränkend ist zu bemerken, dass Freitextnarrative nur vorliegen, wenn
Verbraucher der Veröffentlichung zugestimmt haben (ca.~15\,\% aller Einträge). Zudem maskiert
die CFPB personenbezogene Daten mit Platzhaltern (\texttt{XX}), die im Preprocessing entfernt
werden mussten. Das Sample ist thematisch von Credit Reporting dominiert (~66\,\%), was die
Verallgemeinerbarkeit der Topics auf andere Beschwerdebereiche einschränkt.

Die Ergebnisse der Themenextraktion zeigen klare Unterschiede zwischen den Verfahren. NMF
erzielte mit einem Coherence Score ($c_v$) von 0,65 einen deutlich höheren Wert als LDA (0,57)
und lieferte schärfer abgegrenzte, besser interpretierbare Topics. Die von NMF extrahierten
Themen, darunter Debt Collection, Identity Theft, Mortgage und Billing Errors, stimmen
mit den Produktkategorien der Metadaten überein, was die inhaltliche Validität bestätigt.
K-Means-Clustering auf Word2Vec-Dokumentvektoren produzierte hingegen generischere Cluster
mit starken Überlappungen, was TF-IDF als überlegene Eingaberepräsentation für Topic Modeling
bestätigt. Dies deckt sich mit den Befunden von \textcite[S.~213]{wang2020empirical}, wonach
einfachere Repräsentationen bei verrauschten Texten vergleichbare oder bessere Ergebnisse
liefern als komplexere Modelle.

\section{Ausblick}

Das vorgestellte Verfahren lässt sich in mehreren Bereichen weiterentwickeln. Zunächst könnte
die Themenextraktion durch den Einsatz embeddingbasierter Verfahren wie BERTopic verbessert
werden, das kontextualisierte Transformer-Embeddings mit Clustering kombiniert und dabei
die Anzahl der Topics automatisch bestimmt \parencite[S.~13--15]{egger2022topic}. Darüber
hinaus wäre eine systematische Optimierung der Topic-Anzahl über Coherence-Score-Verläufe
sinnvoll, um die optimale Granularität der Themen zu ermitteln.

Auf der Datenseite könnte eine stratifizierte Stichprobe nach Produktkategorien die Dominanz
von Credit Reporting im Sample ausgleichen und so ein breiteres Themenspektrum abbilden.
Ebenso wäre die Einbindung deutschsprachiger Datensätze ein relevanter nächster Schritt, um
das Verfahren auf den ursprünglichen Anwendungsfall einer deutschsprachigen Kommunalverwaltung
zu übertragen. Schließlich könnte die Integration der Ergebnisse in ein interaktives Dashboard
den Zugang für Entscheidungsträger ohne technischen Hintergrund erheblich vereinfachen.

\section{Persönliche Reflexion}

Die einzelnen Bausteine dieses Projekts waren mir aus vorangegangenen Modulen bereits
vertraut: Im \textit{Projekt: NLP} hatte ich eine umfangreiche Sentimentanalyse auf
Amazon-Bewertungen durchgeführt, einschließlich Preprocessing-Pipeline und TF-IDF-Vektorisierung.
Im Modul \textit{Unsupervised Learning und Feature Engineering} hatte ich verschiedene
Clustering-Verfahren wie K-Means auf strukturierte Umfragedaten angewendet und
Evaluationsmetriken wie den Silhouette Score eingesetzt.

Die eigentliche Herausforderung dieses Projekts lag in der Kombination beider
Disziplinen: NLP-Preprocessing auf Freitextdaten mit anschließender unüberwachter
Themenextraktion. Während bei der Sentimentanalyse klare Labels (Sternebewertungen)
als Ground Truth vorlagen und beim Clustering strukturierte Features direkt nutzbar
waren, mussten hier Themen erst aus unstrukturiertem Text entdeckt werden. Die
Evaluation über Coherence Scores statt Accuracy oder Silhouette Score erforderte
ein anderes methodisches Denken. Besonders lehrreich war die Erkenntnis, dass die
Wahl der Vektorisierung (TF-IDF vs.\ Word2Vec) einen größeren Einfluss auf die
Ergebnisqualität hat als die Wahl des Topic Models selbst.

Für zukünftige Projekte nehme ich mit, dass domänenspezifische Eigenheiten der Daten,
wie die CFPB-Redaktionen oder die ungleiche Produktverteilung, frühzeitig in der
Datenexploration identifiziert werden sollten, da sie die gesamte nachfolgende
Analyse beeinflussen.

% ============================================================
% LITERATURVERZEICHNIS
% ============================================================
\newpage
\printbibliography[title=Literaturverzeichnis]

\end{document}
